\section{Абсолютные и относительные погрешности}

Источники погрешностей приближенных вычислений:
\begin{itemize}
	\item неустранимые погрешности - неадекватность модели, погрешность исходных данных;
	\item устранимые погрешности - погрешность методы решения, округления, вычисления.
\end{itemize}

Главная задача численных методов - фактическое нахождение решения с требуемой (оцениваемой) точностью.

Задача называется устойчивой по параметру $x$, если малое приращение приращение исходной величины $\Delta x$ приводит к малому приращению величины $\Delta y$.

Задача называется поставленной корректно, если для всех значений исходных данных из некоторого класса решений существует, единственно и устойчиво по исходным данным.

Сходимость численного метода означает близость получаемого приближенного решения к точному решению.

Сходимость - стремление решений дискретной модели к значениям решения исходной модели (задачи), при стремлении к нулю параметра дискретизации.

Абсолютная погрешность - разница между точным и приближенным значением
\[ \Delta a = \left| x - a \right| \]

Предельная абсолютная погрешность числа $a$....

Относитльной погрешностью $\delta$ приближенного значения $a$ называется
\[ \delta = \frac{\Delta a}{\left| x \right|} \]

Предельная относительная погрешность
\[\frac{\Delta a}{\left|a\right|} \leq \delta_a\]

Значащими цифрами числа называются все цифры его десятичного представления, кроме нулей, стоящих перед первой цифрой, отличной от нуля.

Цифра $\alpha$ называется верной в узком (строгом) смысле, если абсолютная погрешность приближенного числе не превосходит половины единицы того разряда, в котором записана цифра $\alpha$.

Цифра называется верной в широком смысле, если абсолютная погрешность приближенного числа не превосходит единицы разряда, в котором записана цифра.

\paragraph{Правила округления погрешностей}

\begin{enumerate}
	\item Погрешности всегда округляются в большую сторону;
	\item Если первая значащая цифра погрешности единица, то в погрешности оставляют две значащие цифры. В остальных случаях - одну;
	\item Если погрешности используются в дальнейших вычислениях, то оставляют еще одну сомнительную цифру;
\end{enumerate}

Погрешность округленного числа складывается из погрешности исходного числа и погрешности округления.

Предельная абсолютная погрешность суммы (разности) приближенных чисел равна сумме предельных погрешностей слагаемых (сумме предельных погрешностей вычитаемого и уменьшаемого).